TESTES DE SOFTWARE: OS BENEFÍCIOS DA IMPLEMENTAÇÃO DE
TESTES AUTOMATIZADOS.
Alisson Zanoni Cesario da Silva1, Matheus Leandro Ferreira2
1 INTRODUÇÃO
A crescente demanda por softwares de qualidade tem impulsio-
nado a adoção de processos robustos de validação, tornando a identifica-
ção precoce de falhas e defeitos uma etapa essencial. Detectar problemas
nas fases iniciais do desenvolvimento contribui para a redução de custos
com manutenção e aumenta a confiabilidade do sistema. Nesse contexto,
os testes de software assumem um papel fundamental, assegurando que
o produto final atenda às especificações e funcione corretamente em dife-
rentes condições de uso. Essa perspectiva é destacada em estudo recente
publicado pela revista científica Núcleo do Conhecimento (Silva, 2019)
A automação de testes surge como um elemento facilitador, re-
duzindo o tempo necessário para produção e manutenção. Ao automatizar
a execução de testes, as equipes de desenvolvimento podem obter feed-
back mais rápido, aprimorar a cobertura de testes e mitigar riscos associa-
dos a falhas críticas. No entanto, um dos desafios enfrentados na adoção
da automação está relacionado às expectativas iniciais sobre seu impacto
nos custos de implantação e manutenção. Embora seja possível automati-
zar diversos aspectos do processo de teste, é necessário um planejamento
estratégico para definir quais testes são mais vantajosos para automação,
evitando desperdício de recursos (Silva, 2019)
O objetivo principal do teste de software é demonstrar que o pro-
grama executa corretamente suas funções designadas, além de identificar
possíveis defeitos antes que o sistema seja disponibilizado para uso. Con-
siderando os modelos modernos de desenvolvimento, a antecipação dos
testes para as fases iniciais do ciclo de vida do software é uma aborda-
gem essencial para reduzir custos e aprimorar a qualidade do produto final
(Sommerville, 2011).
Da mesma forma, destaca que os testes podem ser interpreta-
1Curso de Ciência da Computação, Universidade do Extremo Sul Catarinense (Unesc),
alisson.zanonii@gmail.com
2Curso de Ciência da Computação, Universidade do Extremo Sul Catarinense (Unesc),
mlf@unesc.net
dos de maneira intuitiva ou formal, sendo indispensável a verificação do
comportamento do sistema por meio de execuções controladas para ga-
rantir sua conformidade com os requisitos estabelecidos (Pressman, 2011).
A integração contínua de testes durante o desenvolvimento é
crucial para evitar que falhas cheguem ao usuário final. Além de detec-
tar bugs, os testes têm um papel preventivo, garantindo que os erros sejam
corrigidos antes mesmo de se tornarem problemas críticos. O processo de
teste envolve tanto abordagens manuais quanto automatizadas. No teste
manual, os analistas executam o software com diferentes conjuntos de da-
dos para verificar se os resultados correspondem ao esperado. Já no teste
automatizado, os cenários de teste são codificados e executados repetida-
mente conforme o sistema evolui, proporcionando maior eficiência e confi-
abilidade (Sommerville, 2011).
Tendo em vista os desafios enfrentados na área de desenvol-
vimento de software, este estudo tem como objetivo comparar a eficiên-
cia entre testes manuais e automatizados no desenvolvimento de software,
com base em métricas de tempo, precisão e identificação de falhas. Serão
abordados conceitos fundamentais, técnicas e critérios para verificação e
validação de produtos, bem como uma ilustração prática do funcionamento
dos testes automatizados. Ao compreender esses aspectos, busca-se de-
monstrar como a automação pode aprimorar a qualidade dos sistemas,
tornando-os mais robustos, confiáveis e preparados para atender às exi-
gências do mercado.
1.1 OBJETIVO GERAL
Comparar a eficiência entre testes manuais e automatizados no
desenvolvimento de software, com base em métricas de tempo, precisão e
identificação de falhas.
1.2 OBJETIVOS ESPECÍFICOS
Os objetivos específicos desta pesquisa consistem em:
• Compreender a importância da aplicação de testes automatizados no
desenvolvimento de software, destacando sua contribuição para a re-
dução de esforço, retrabalho e falhas;
• Comparar o tempo de execução entre testes manuais e automatiza-
dos;
• Avaliar a relevância dos testes automatizados nos processos de de-
2
senvolvimento moderno, considerando sua influência na redução de
defeitos e na melhoria da qualidade do produto;
• Analisar o uso de ferramentas de automação de testes, como Cy-
press, Selenium e Robot-framework, identificando vantagens e limita-
ções;
• Propor um modelo de integração de testes automatizados no ciclo de
desenvolvimento ágil, com base em práticas de DevOps.
1.3 JUSTIFICATIVA
Com o avanço das linguagens de programação, frameworks e
bibliotecas comerciais, o desenvolvimento de software tornou-se mais ágil
e acessível, permitindo a entrega de aplicações em prazos reduzidos. Essa
evolução trouxe maior flexibilidade aos processos de desenvolvimento, tornando-
os mais dinâmicos e adaptáveis às necessidades do mercado (Souza et al.,
2023).
No entanto, essa flexibilidade também apresenta desafios em re-
lação à qualidade do software. A rápida iteração e evolução dos sistemas
podem resultar em falhas inesperadas e comportamentos indesejados, tor-
nando a validação um processo essencial. Nesse contexto, garantir a con-
fiabilidade das aplicações, especialmente em plataformas web e mobile,
tornou-se uma prioridade para as equipes de desenvolvimento (Souza et
al., 2023).
A automação de testes surge como uma solução eficaz para
esse desafio, permitindo a validação contínua das funcionalidades do sis-
tema de forma rápida e eficiente. O uso de ferramentas automatizadas re-
duz significativamente o tempo gasto com testes manuais, garantindo maior
precisão e abrangência na detecção de falhas (Gandini; Salvatores, 2002).
1.4 ESTRUTURA DO TRABALHO
No capítulo inicial, tem-se a introdução, na qual são apresen-
tados o tema da pesquisa, seus objetivos, a justificativa e a organização
geral do trabalho. Em seguida, no capítulo de Fundamentação Teórica,
abordam-se os principais conceitos relacionados aos testes de software e
à automação, fornecendo o embasamento necessário para a discussão. O
terceiro capítulo trata dos Trabalhos Correlatos, reunindo estudos e projetos
anteriores que discutem temas semelhantes, com a finalidade de destacar
contribuições relevantes e possíveis lacunas na literatura. O capítulo se-
guinte descreve o Trabalho Proposto, apresentando os objetivos específicos
3
da pesquisa, bem como o escopo da solução desenvolvida. A Metodologia
é detalhada no capítulo subsequente, explicando os métodos empregados,
as ferramentas utilizadas e os critérios adotados para condução do estudo.
Na sequência, são apresentados os Recursos Necessários, com a descri-
ção dos elementos técnicos e operacionais indispensáveis para a execução
do projeto. Por fim, o Cronograma delimita as etapas previstas e o planeja-
mento temporal do desenvolvimento do trabalho.
2 FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA
2.1 Qualidade de Software e Garantia da Qualidade (QA)
A qualidade de um sistema de software está diretamente relaci-
onada à forma como ele é projetado, implementado e testado. De acordo
com Sommerville (2011), assegurar que o sistema atenda aos seus requisi-
tos funcionais e não funcionais é o principal objetivo dos testes de software,
sendo esse um processo essencial para garantir confiabilidade e robustez
no produto final. A verificação de qualidade deve ocorrer ao longo de todo o
ciclo de vida do software, desde a concepção até a entrega, e não apenas
na fase final de desenvolvimento.
A Garantia da Qualidade (QA), por sua vez, representa um con-
junto mais amplo de práticas e políticas organizadas para prevenir falhas e
garantir que os processos de desenvolvimento sigam padrões consistentes.
Pressman (2011) destaca que QA envolve atividades de auditoria, revisão
e controle, funcionando como um mecanismo de suporte à engenharia de
software, enquanto os testes atuam diretamente na validação prática do
comportamento do sistema. Nesse contexto, QA não se limita à execu-
ção de testes, mas à criação de uma cultura de qualidade em todo o time
técnico.
Portanto, entender a diferença entre QA e testes de software per-
mite posicionar corretamente a importância da automação no cenário atual.
Enquanto a QA estabelece um ambiente favorável à qualidade, os testes —
sejam manuais ou automatizados — operam como ferramentas essenciais
para verificação objetiva. Essa distinção ajuda a compreender por que a au-
tomação de testes vem ganhando espaço como prática fundamental para
garantir que softwares modernos atendam às expectativas do mercado.
2.2 Tipos de Testes de Software
Os testes de software podem ser classificados conforme o nível
em que são aplicados durante o ciclo de desenvolvimento. Os principais
4
níveis são: teste de unidade, que verifica o comportamento de funções
ou métodos isolados; teste de integração, que avalia a comunicação entre
módulos; teste de sistema, que valida o sistema como um todo; e teste
de aceitação, que assegura que o sistema atende aos requisitos do usuário
final Sommerville (2011). Essa divisão em níveis permite detectar falhas em
diferentes estágios, promovendo uma abordagem preventiva e facilitando a
manutenção contínua do sistema.
Além dessa classificação por nível, há também a distinção entre
testes funcionais e não funcionais. Testes funcionais verificam se o sistema
executa corretamente suas funções esperadas. Já os testes não funcio-
nais avaliam atributos como desempenho, segurança, usabilidade e esca-
labilidade. Ambos são essenciais para garantir o bom funcionamento do
software em contextos variados (Myers, 2012).
Em projetos ágeis, o entendimento correto sobre os tipos de
teste auxilia na decisão sobre quais deles devem ser priorizados para auto-
mação. De acordo com Gandini e Salvatores (2002), testes de regressão,
testes unitários e de integração são os mais indicados para automação,
devido à sua repetibilidade e estabilidade.
2.3 Testes Manuais
Testes manuais envolvem a execução direta dos cenários por um
analista, que interage com a aplicação e verifica se os comportamentos es-
tão de acordo com o esperado. Essa abordagem é especialmente útil para
testes exploratórios e de usabilidade, que requerem observações subjetivas
e julgamento humano (Pressman, 2011).
Apesar de sua flexibilidade, os testes manuais possuem limita-
ções importantes, como o custo elevado de tempo e o risco de inconsis-
tência devido à fadiga dos profissionais. Em ambientes com entregas con-
tínuas, essas limitações se tornam mais evidentes, dificultando a detecção
rápida de regressões (Gandini; Salvatores, 2002).
Ainda assim, testes manuais continuam relevantes em cenários
que envolvem avaliação visual, validação de conteúdo dinâmico e experiên-
cias de usuário. O ideal, portanto, é a combinação de testes manuais com
testes automatizados, adotando uma abordagem híbrida (Crispin; Gregory,
2009).
5
2.4 Testes Automatizados
Os testes automatizados consistem na criação de scripts que
executam casos de teste de forma programada, sem necessidade de in-
tervenção humana. Esses testes são especialmente úteis em cenários re-
petitivos e de validação contínua, como testes de regressão. De acordo
com Sommerville (2011), a automação reduz erros humanos, aumenta a
padronização dos testes e proporciona respostas mais rápidas no ciclo de
desenvolvimento.
Além disso, ferramentas como Selenium, Cypress e Robot Fra-
mework oferecem recursos poderosos para simular interações complexas,
validar interfaces web e gerar relatórios detalhados sobre falhas detectadas.
Conforme (Souza et al., 2023)
Contudo, a automação exige planejamento. Nem todos os cená-
rios são vantajosos para automatizar, principalmente aqueles que envolvem
interpretação visual, mudanças constantes ou avaliação subjetiva. Nesses
casos, o esforço de manutenção pode superar os benefícios Gandini e Sal-
vatores (2002). Assim, é fundamental selecionar cuidadosamente os testes
a serem automatizados com base no retorno esperado.
2.5 Contribuição da Automação para Qualidade de Produto
A automação contribui significativamente para a qualidade do
software ao permitir a detecção precoce de defeitos, reduzir o retrabalho e
promover maior confiança nas entregas. Estudos como o de Matos (2020)
mostram que versões de um sistema com testes automatizados apresenta-
ram melhorias em estabilidade, tempo de resposta e aceitação do usuário
final.
Além disso, a automação facilita a manutenção e a escalabili-
dade do sistema. Desenvolvedores podem implementar mudanças com
maior segurança, confiando que os testes automatizados identificarão pos-
síveis impactos em funcionalidades já existentes. Essa prática é compatí-
vel com metodologias como Desenvolvimento Orientado a Testes (TDD) e
Entrega Contínua (CD), que valorizam a validação contínua durante o pro-
cesso de desenvolvimento (Crispin; Gregory, 2009).
Outro ponto importante é a geração de métricas objetivas, como
cobertura de testes, tempo médio de execução e taxa de falhas. Esses in-
dicadores ajudam as equipes técnicas a monitorar a evolução da qualidade
do sistema e tomar decisões baseadas em dados. Quando bem aplicada,
a automação não só reduz custos, mas também melhora a competitividade
6
dos produtos no mercado (Souza et al., 2023).
3 TRABALHOS CORRELATOS
3.1 Comparativo entre Ferramentas de Automação
Diversos trabalhos acadêmicos têm explorado os benefícios da
automação de testes de software, fornecendo uma base sólida para a dis-
cussão apresentada neste trabalho. Um exemplo disso é o estudo de Tei-
xeira (2022), desenvolvido na Universidade Federal de Santa Maria (UFSM),
que realizou uma análise comparativa entre as ferramentas Capybara e Cy-
press. O trabalho teve como objetivo identificar as vantagens e desvanta-
gens de cada ferramenta no contexto da automação de testes. A autora
conduziu testes em diferentes cenários, comparando aspectos como confi-
guração, estruturação, linhas de código, depuração e tempo de execução.
Como resultado, o Cypress demonstrou superioridade em vários desses
aspectos, especialmente em termos de agilidade e facilidade de uso, en-
quanto o Capybara mostrou menor complexidade no número de linhas de
código escritas.
Outro estudo relevante foi conduzido por Soares (2022), na Uni-
versidade Federal do Rio Grande do Norte (UFRN), que comparou as fer-
ramentas Cypress e Selenium no contexto de testes de ponta a ponta em
aplicações web. A pesquisa adotou uma abordagem documental e explora-
tória, focando nas características técnicas, vantagens e limitações de cada
solução. O autor concluiu que o Cypress, por ser uma ferramenta mais
moderna, apresentou benefícios significativos em termos de performance e
facilidade de integração com outras tecnologias, superando o Selenium em
diversos aspectos práticos.
Na Universidade Federal Rural de Pernambuco (UFRPE), Farias
(2024) desenvolveu uma pesquisa com o intuito de comparar as ferramen-
tas Selenium WebDriver, Cypress e Playwright, aplicando-as a ambientes
reais de aplicações web. O estudo seguiu uma metodologia exploratória
e descritiva, combinando análises qualitativas e quantitativas. A pesquisa
concluiu que o Playwright ofereceu o melhor conjunto de recursos e de-
sempenho, destacando-se como uma ferramenta promissora para testes
automatizados de ponta a ponta, embora as outras ferramentas também
apresentassem resultados satisfatórios dependendo do contexto de uso.
7
3.2 Automação Integrada ao Processo de Desenvolvimento
Ainda no contexto acadêmico, destaca-se o trabalho de Matos
(2020), da Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC), que apresen-
tou um estudo de caso do aplicativo e-SUS AB Atividade Coletiva, anali-
sando os efeitos da utilização de testes automatizados em um ambiente
com integração contínua. O autor comparou duas versões do aplicativo,
sendo uma com testes automatizados e outra sem, avaliando métricas como
estabilidade, tempo de inicialização e feedback dos usuários. Os resulta-
dos evidenciaram melhorias consideráveis na versão com testes automati-
zados, indicando que a prática contribuiu diretamente para o aumento da
qualidade percebida pelos usuários e para a eficiência no ciclo de desen-
volvimento.
3.3 Uso de Inteligência Artificial em Testes Automatizados
Um estudo internacional recente que também merece destaque
é o de Ferreira et al. (2025), que investigou a aplicação de modelos de lin-
guagem de grande escala (LLMs) no processo de geração automatizada de
testes de aceitação para aplicações web. O trabalho foi desenvolvido em
parceria com uma empresa do setor industrial, em um ambiente real de de-
senvolvimento. Os autores propuseram uma abordagem em duas etapas:
primeiro, utilizando a ferramenta AutoUAT para gerar cenários de aceitação
em linguagem natural (no formato Gherkin), e em seguida, aplicando a fer-
ramenta Test Flow para converter esses cenários em testes automatizados
com a ferramenta Cypress. A pesquisa revelou resultados promissores —
95% dos cenários gerados foram considerados úteis, e 92% dos testes exe-
cutáveis foram aproveitáveis, sendo a maioria deles utilizável com pouca
ou nenhuma modificação. Os autores concluíram que, com o suporte de
ferramentas apropriadas e supervisão adequada, os LLMs podem ser inte-
grados com sucesso ao processo de automação de testes, aumentando a
eficiência na criação de testes de aceitação e contribuindo para a cobertura
de requisitos anteriormente negligenciados.
3.4 Estudos de Caso com Ferramentas de Automação
Por fim, (Lima, 2017), da Universidade Federal do Ceará (UFC),
investigou a aplicação de testes funcionais automatizados em sistemas web
utilizando a ferramenta Selenium. O estudo foi realizado como um estudo
de caso no Laboratório de Sistemas e Bancos de Dados da instituição. A
pesquisa implementou um processo estruturado de testes baseado no mo-
8
delo MPT-Br, permitindo a avaliação da eficácia da automação no ambiente
real. A conclusão apontou que a automação contribuiu para maior agilidade
na execução dos testes e aumento na detecção de falhas, resultando em
melhorias significativas na qualidade do software desenvolvido.
4 TRABALHO PROPOSTO
Inicialmente, será elaborado um plano de testes contendo apro-
ximadamente 30 cenários de teste, incluindo tanto casos bem-sucedidos
quanto casos com falhas intencionais (bugs). O plano será entregue a três
profissionais de QA com diferentes níveis de senioridade (júnior, pleno e
sênior), que executarão os testes manualmente.
Durante a execução dos testes, serão coletados dados sobre:
• Tempo gasto na execução de cada cenário.
• Precisão na identificação correta dos resultados esperados.
• Capacidade de detecção de bugs inseridos nos cenários.
• Qualidade dos relatórios de teste, considerando a clareza, nível de
detalhe e evidências apresentadas (capturas de tela, logs, descrições
de falhas).
Paralelamente, será desenvolvida uma automação para a execu-
ção dos mesmos 30 cenários, utilizando ferramentas específicas de testes
automatizados. A automação permitirá medir:
• Tempo de execução total.
• Precisão na identificação de bugs e falhas esperadas.
• Comparação entre o tempo e a eficácia dos testes manuais e auto-
matizados.
A pesquisa contará com três analistas de qualidade de software,
que executarão os testes manuais. A automação será executada com os
mesmos cenários para comparação direta dos resultados.
Os dados coletados serão analisados comparativamente, verifi-
cando:
• Desempenho dos profissionais em relação ao tempo e precisão dos
testes.
9
• Eficiência da automação em termos de tempo de execução e cober-
tura de falhas.
• Diferença na identificação de bugs entre os testes manuais e automa-
tizados.
Essa abordagem permitirá avaliar se a automação consegue su-
perar ou complementar a análise manual, destacando os benefícios e limi-
tações de cada método no processo de garantia da qualidade do software.
4.1 METODOLOGIA
A metodologia deste estudo busca avaliar a eficiência e precisão
dos testes automatizados em comparação aos testes manuais, conside-
rando o desempenho de profissionais de diferentes níveis de senioridade
na área de Qualidade de Software (QA).
A pesquisa será quantitativa e experimental, pois coletará da-
dos mensuráveis sobre tempo e precisão na execução de testes manuais e
automatizados.
4.2 RECURSOS NECESSÁRIOS
1. Hardware
• Memória RAM: 8GB ou mais.
• Armazenamento: 256GB SSD / HDD ou mais.
• Processador: Intel Core i5-4460 @ 3.20GHz ou equivalente.
• Sistema Operacional: Windows 10 Pro x64 ou Windows 11 Pro
• Monitor: Resolução 1920 x 1080
• Periféricos: Teclado, mouse, fones de ouvido.
2. Software
• Visual Studio Code (IDE)
• GitHub Desktop
• Jenkins
• Gravador de tela desktop
10
4.3 CRONOGRAMA
Tabela 1 – Cronograma do projeto de pesquisa
Cronograma de Trabalho de Conclusão de Curso
2º Semestre 2025
Etapas Ago Set Out Nov Dez
Seleção do sistema utilizado no desenvol-
vimento da automação
X
Seleção dos profissionais de QA para
amostra (Júnior, Pleno e Sênior)
X
Elaboração do plano de testes (30 cená-
rios)
X
Execução dos testes manuais pelos QAS
(Júnior, Pleno e Sênior)
X X
Coleta e análise dos dados dos testes ma-
nuais
X X
Desenvolvimento da automação dos testes X X X
Testes da automação desenvolvida X X X
Execução dos testes automatizados X
Coleta e análise dos dados dos testes au-
tomatizados
X
Comparação entre os resultados dos tes-
tes manuais e automatizados
X
Redação TCC Final X X X X X
Elaboração da apresentação para defesa
pública
X X
Fonte: Do autor.
REFERÊNCIAS
CRISPIN, L.; GREGORY, J. Agile Testing: A Practical Guide for Testers
and Agile Teams. [S.l.]: Addison-Wesley Professional, 2009. ISBN
9780321534460.
FARIAS, G. C. d. Análise comparativa de ferramentas de testes
automatizados de ponta a ponta em ambientes de aplicações
web. Tese (bachelorThesis) — Brasil, mar. 2024. Disponível em:
<http://repository.ufrpe.br/handle/123456789/5850>.
FERREIRA, M. et al. Acceptance Test Generation with Large Language
Models: An Industrial Case Study. 2025. Accessed: 2025-05-05.
Disponível em: <https://arxiv.org/abs/2504.07244>.
GANDINI, A.; SALVATORES, M. The Physics of Subcritical Multiplying
Systems. [S.l.]: Taylor Francis, 2002. v. 39. 673-686 p.
11
LIMA, R. Testes funcionais automatizados com Selenium em sistemas
web: Um estudo de caso. 2017. Trabalho de Conclusão de Curso.
Disponível em: <http://repositorio.ufc.br/handle/riufc/25003>.
MATOS, L. Automação de testes em ambientes com integração
contínua: Estudo de caso no aplicativo e-SUS AB Atividade
Coletiva. 2020. Trabalho de Conclusão de Curso. Disponível em:
<https://repositorio.ufsc.br/handle/123456789/202446>.
MYERS, G. J. The Art of Software Testing. 3. ed. [S.l.]: Wiley, 2012. ISBN
9781118031964.
PRESSMAN, R. S. Engenharia De Software. [S.l.]: AMGH; 7ª edição,
2011. 780 p.
SILVA, M. L. M. d. Uma visão geral sobre automação de testes. 2019,
v. 01, n. 12, p. 117–130.
SOARES, A. F. Comparativo entre ferramentas de testes de softwares
E2E em sistemas web. 2022.
SOMMERVILLE, I. Engenharia de software. [S.l.]: Editora Pearson, 2011.
548 p.
SOUZA, G. G. d. et al. AUTOMAÇÃO DE TESTES: uma abordagem
comparativa entre ferramentas. 2023, v. 20, n. 2, p. 100–111. ISSN
2447-0864.
TEIXEIRA, E. Análise de ferramentas de automação de testes de
software. 2022.
12